<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
 <title type="text">文尋的網誌: Posts tagged '歷史'</title>
 <link rel="self" href="https://bunsim.me/feeds/歷史.atom.xml" />
 <link href="https://bunsim.me/tags/歷史.html" />
 <id>urn:https-bunsim-me:-tags-歷史-html</id>
 <updated>2016-11-03T15:00:00Z</updated>
 <entry>
  <title type="text">無情的歷史狂輪</title>
  <link rel="alternate" href="https://bunsim.me/2016/11/history-progress.html" />
  <id>urn:https-bunsim-me:-2016-11-history-progress-html</id>
  <published>2016-11-03T15:00:00Z</published>
  <updated>2016-11-03T15:00:00Z</updated>
  <author>
   <name>文尋</name></author>
  <content type="html">&lt;html&gt;
&lt;blockquote class="blockquote"&gt;「世界潮流浩浩蕩蕩，順之則昌，逆之則亡」&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這句話，大概是中華民國開國元勳孫文最著名的題詞。孫文看到，週邊的各個成功擺脫傳統政治體制而成立現代化國家的案例——建立蘇聯的十月革命，推動日本進入開放及憲政的明治維新——都或多或少符合他的政治思想，既民族主義、民權主義、民生主義的「三民主義」。他便認爲，他的革命思想是勢不可擋的世界歷史潮流，而任何抗爭這潮流的勢力必將被歷史的進展粉碎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/img/shijiechaoliu.jpg" class="figure-img img-fluid img-rounded d-block m-x-auto" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;p&gt;悲慘的是，接下來的歷史恰恰與孫文堅信的「世界潮流」背道而馳。中國在建立民國後迅速陷入多年的軍閥混戰，而既便是北伐後統一中國的「國民政府」，也無法改變三民主義的名存實亡。另外，連孫文羨慕的「順之則昌」的先例也紛紛似乎「逆之反昌」。蘇聯很快進入了斯大林主義時代，開始肆無忌憚地毀滅民族（烏克蘭大饑荒），踐踏民權（斯大林的恐怖專政），罔顧民生（強硬的集體化運動），但其國力反而是越發強盛。同時，日本自「大正民主」結束後，軍部開始篡奪越來越多的政治權利，大有復辟舊時幕府專政之勢，而這伴隨的正是日本的開疆擴土與國際影響力上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1949年掌握大陸政權的中國共產黨，對「歷史發展的潮流」更是有着青勝於藍的熱衷。共產黨信奉的馬克思列寧主義中有一條重要的思想，即「歷史唯物主義」。歷史唯物主義有很強的決定論味道：它把當時的經濟物質環境作爲解釋一切歷史事變的充分因素。歷史的發展也被分成了不同階段；比如斯大林在《論辯證唯物主義和歷史唯物主義》中就寫道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class="blockquote"&gt;「歷史上有五種基本類型的生產關係：原始公社制的、奴隸佔有制的、封建制的、資本主義的、社會主義的。」&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;信奉馬列主義的各國共產黨，就把自己當成未來的，先進的社會主義生產關係的代表與推動者。特別是中共，在把歷史唯物主義與民國時代新文化運動最激進的成分結合後，發動了史無前例的「是今非古」浪潮。「舊社會」必須拋棄，「新中國」必須擁護成爲不證自明的公理。「反動」，即和歷史潮流相反的方向，也被共產黨用作批判政敵的萬能貶義詞。在共產黨的音樂戲劇「東方紅」中，旁白慷慨激昂地宣告：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class="blockquote"&gt;「不！歷史的車輪不能倒轉！這是光明與黑暗的決戰，這是兩種命運，兩種前途的決戰！」&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/img/lishichelun.jpg" class="img-fluid img-rounded d-block m-x-auto" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨後，中國共產黨駕着「歷史的車輪」，將大陸人民帶入了一個又一個劫難：「三反」、「四清」、「大躍進」、「文革」……每一次，歷史的車輪都沒有倒轉。每一次，中共都站在了歷史「正確」的那一面，而反動勢力無一例外，被擋不住的歷史潮流徹底瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時至今日，中共的歷史號列車仍然全速前進，仗着「改革開放」後復甦的經濟奔向下一站：富國強兵的「中華民族偉大復興」。而所謂的反動派，則一邊被扔到炙熱的機車鍋爐裏燃燒，一邊大聲喊叫：「你們是倒行逆施！」「歷史會懲罰你們的罪惡！」「世界潮流浩浩蕩蕩……！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們太容易妄想，世界潮流一定是前進的，賞善罰惡的，總有一天會用事實使惡者淪爲笑柄。但歷史的狂輪是冷酷無情，反覆無常的。它有時似乎帶動全球的正義覺醒，轉身則用邪惡的陰影遮蓋天下。我們需要紀念而學習的，不應只是那些因時間的巧合得以自稱推動歷史，而更該是那些爲了堅持維護正義而與浩浩蕩蕩的世界潮流孤軍奮戰，甚至最終被歷史車輪碾地粉身碎骨，遺臭千年的「反動分子」。&lt;/p&gt;&lt;/html&gt;</content></entry></feed>